不方便麵

不方便麵 - 楊靜

資料圖片

這些年為看家人與朋友，一年也會回去內地一兩次，但這周不同，是來此工作，看得更多。這次讓我摸不到頭腦的是這裏做事到底方便還是不方便。

先說方便，也是真的方便。吃喝住行，微信、美團都能解決。不只叫外賣收快遞，還有「跑腿的」、「開發票」、「修手機」、「寵物陪伴」、「借錢」。彈指之間一切都外包了、下放了。

但不方便也是真不方便。正因一切都是阿里巴巴都是騰訊，更因為越加嚴苛的安全法，想用任何網絡服務及與其有關的實體服務，都要有實名綁定的電話號碼。在香港買的漫遊卡如同雞肋，哪怕我微信裏有一億元，也花不出去。

去電腦店買新卡，銷售員服務態度一流——雖然不知這是否因為他的老闆在天花板裝好攝像頭監控他。付錢時他說，填一下居民身分證號碼吧，沒有居民身份證？他收起笑容，再收起差點就送到我手中的卡，那根據安全法我們不能賣給你。

第二日，我找到好心的朋友幫我買卡，她有身分證，所以順風順水就簽了約，這時服務員要求她輸入身分證號碼後，再拍照，把兩個信息上傳到某數據庫。過幾秒鐘，他表示，因為我朋友正在申請戶籍變動，身分證的地址信息不準確，不予採用。我們無精打采回到酒店，她是新住客，又要去拍照掃描上傳照片去某個數據庫，才可入住。

何以解憂，唯有電遊，不過這夜命不好，每個遊戲都打不開，外網上不去，內地服務器比如「完美世界」還是需要實名綁定你自己。

這感覺很讓人沮喪，就好像你在飢餓中面前有一碗麵，明明近在咫尺，中間卻擋了一整個世界讓你吃不到它。

楊靜

上一則
上一則
馮驊滿意了 (古德明)

下一則
下一則
選項黐隱線 (陳也)